%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% 以上 whizzytex を使用する場合の設定。

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2022}
\newcommand{\debmtgmonth}{1}
\newcommand{\debmtgdate}{15}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 1)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
% and add 1
\newcommand{\debmtgnumber}{205}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt 振り返り＆目標}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本 典充}

\subsection{2021年12月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2021 年 12 月 18 日 (土) に東京エリア Debian 勉強会と関西 Debian 勉強会の合同で
オンラインによる Debian 勉強会を開催しました。参加者は 9 名でした。

セミナー発表は、林さんの「lintian に新規ルールを追加する方法」、杉本さんの「Debian で Android アプリ開発と Kotlin」を行いました。

「lintianに新規ルールを追加する方法」では、Debian パッケージをチェックする lintian というツールの説明、処理の仕組み、ファイルおよびディレクトリの構成、新規ルールを追加するにはどのようにファイルを作成していけばよいか、テスト方法を説明しました。作成したパッチはすでに取り込まれており、Debian パッケージの品質向上に貢献しています。

「Debian で Android アプリ開発と Kotlin」では、Android の開発環境である Android Studio を Debian 11 bullseye にインストールしてみて使ってみたという話でした。Android Studio のインストール手順、Android アプリをデバッグするために必要なエミュレータのセットアップ手順や Android が動作している実機と USB 接続する方法を説明しました。Kotlin については、Debian では unstable でのみ古いバージョンが提供されており、開発作業が進められているとのことでした。

勉強会の終了後、参加者同士で Debian や OSS に関する話の情報交換を行いました。


\dancersection{事前課題}{杉本 典充}

今回の事前課題は以下です。

\begin{enumerate}
  \item Debian または OSS な活動において、あなたが 2022 年に取り組みたいことを教えてください。
\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image202201/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debianの昨今の話題についてのQuizです。
%
%今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や \url{debian-news@lists.debian.org}などに投稿された内容からです。
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image202101/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{BOF 2021年の振り返りと2022年の目標}{参加者全員}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{参加者}

\begin{itemize}
  \item dictoss
  \item kenhys
  \item HIROGA
  \item knok
  \item znz
  \item ysaito
  \item yy\_y\_ja\_jp
  \item snmsts
  \item sato\_makoto
\end{itemize}

\subsection{資料}

\begin{itemize}
  \item Debian勉強会参加者の推移
    \begin{itemize}
    \item \url{https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/tokyodebian-team.pages.debian.net/-/blob/master/event-history.txt}
    \end{itemize}
  \item 2021年の目標
    \begin{itemize}
    \item \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/2021-01_tokyodebian_bof.txt}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{2021年振り返り}

\subsubsubsection{dictoss}

\begin{itemize}
  \item debian勉強会の運営をした
  \item debian 11 bullseyeの翻訳
  \begin{itemize}
    \item インストーラ、リリースノート、インストールガイド、パッケージ説明文（DDTSS）
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{kenhys}

\begin{itemize}
  \item DebConf21発表をした
  \begin{itemize}
    \item \url{https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/debconf2021-online/}
  \end{itemize}
  \item OSS GateオンボーディングでDebianパッケージングのメンターをした
    \begin{itemize}
    \item 新規コントリビューター向けのドキュメントが欲しくなった
    \end{itemize}
  \item Debian勉強会で何回か発表
    \begin{itemize}
    \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会2021年2月
      \begin{itemize}
      \item 「DebianでModSecurityを導入する」
      \item \url{https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/tokyodebian-modsecurity-20210220/}
      \end{itemize}
    \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会2021年5月
      \begin{itemize}
      \item 「DebianでReimbursementの制度を利用するには」
      \item \url{https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/tokyodebian-reimbursement-20210515/}
      \end{itemize}
    \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会2021年7月
      \begin{itemize}
      \item 「OSS Gateオンボーディングの取り組みについて」
      \item https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/ \\ tokyodebian-oss-gate-onboarding-20210717/
      \end{itemize}
    \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会2021年11月
      \begin{itemize}
      \item 「OSS Gateオンボーディング実施報告」
      \item https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/ \\ tokyodebian-oss-gate-onboarding-202111/
      \end{itemize}
    \item OSC Online/Nagoya LT
      \begin{itemize}
      \item \url{https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/osc2021-online-nagoya-lt-20210529/}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{knok}

\begin{itemize}
\item \url{https://salsa.debian.org/knok}
  \begin{itemize}
  \item namazu2、libsixelをいじっていた
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{znz}

\begin{itemize}
\item Debian勉強会で発表した
  \begin{itemize}
  \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会2021年4月
    \begin{itemize}
    \item「systemd 再入門」
    \item \url{https://slide.rabbit-shocker.org/authors/znz/debian-meeting-202104/}
    \end{itemize}
  \item M1 Mac の lima で amd64 が遅かったが v0.8.1 で速くなった
    \begin{itemize}
    \item \url{https://github.com/lima-vm/lima/releases/tag/v0.8.1}
    \item おそらく Improve x86\_64 emulation on aarch64 platform のオプション変更の影響
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{さとう}

\begin{itemize}
\item KOF2021 をオンラインで行いました
  \begin{itemize}
  \item \url{https://www.k-of.jp/2021/}
  \item Zoom+Jitsi Meet をYoutubeに流す形になりました
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{snmsts}

\begin{itemize}
\item エディタ
  \begin{itemize}
  \item lem で生活している（common lisp向け） \url{https://github.com/lem-project/lem}
  \item emacs と比べての感想
    \begin{itemize}
    \item emacs C言語のデバッグをgdbでラインデバッグができて便利。でもエディタでもできる
    \item emacs のtrampが便利で他のエディタにあまりない気がする
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection{2022年にやりたいこと}

\subsubsubsection{kenhys}

\begin{itemize}
\item Debian新コントリビューターガイドを頒布(技術書典12)
  \begin{itemize}
  \item \url{https://techbookfest.org/organization/20900001}
  \end{itemize}
\item Debian勉強会でなにか発表
\item DebConf22参加
\item OSS Gateオンボーディングまたできるとよいと思う
\end{itemize}

\subsubsubsection{knok}

\begin{itemize}
\item 抱えているパッケージをもっとsalsaで管理するように移行したい
\item autopkgtestをきちんと理解して設定したい / debian のモダン CI/CD 関連情報
  \begin{itemize}
  \item \url{https://wiki.debian.org/ContinuousIntegration/autopkgtest}
  \item \url{https://wiki.debian.org/debci}
  \end{itemize}
\item webで動くgpt-2 playgroundを作りたい
  \begin{itemize}
  \item client sideで処理を完結させたい
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{さとう}

\begin{itemize}
\item KOF2022はどうするか、まだ決まっていません
  \begin{itemize}
  \item できればハイブリッド開催にしたい
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{そのほかの参加者の意見}

\begin{itemize}
\item エディタ話
  \begin{itemize}
  \item lem、emacs、vim、vscode
  \end{itemize}
\item snapで困っており情報求む (ruby)
  \begin{itemize}
  \item debianで使うとubuntuのglibcのバージョンと異なるため、debian側のライブラリを使うsnap rubyの拡張ライブラリがうまく動かない
  \end{itemize}
\item 翻訳
  \begin{itemize}
  \item DDTSS \url{https://ddtp.debian.org/}
  \end{itemize}
\item debianパッケージ作成勉強＋パッケージのアップロードまで
  \begin{itemize}
  \item 初めての人は何から手をつけていいかわからない
    \begin{itemize}
    \item 手元で野良パッケージを作っている人がdebian.orgにパッケージを入れるにはどのような手順で作業を進めればよいのか知りたい
    \item パッケージをアップロードしてくれる人探しとその人とやりとりするコミュニケーションの内容はどんなものか知りたい
    \item パッケージをdebian.orgにアップロードするまでの流れは以下のようになると思う。この流れを勉強会で順番に取り上げて学んでいくのはどうか
      \begin{itemize}
      \item gpgの鍵をつくる
      \item RFP\footnote{\url{https://wiki.debian.org/ITP}  ITPは自分がパッケージをつくります宣言}/ITP\footnote{\url{https://wiki.debian.org/RFP}  RFPは存在しないパッケージを誰か作ってほしいという希望の依頼}のバグ報告を出す
      \item \url{https://mentors.debian.net/} にアカウントを作成して、srcパッケージをアップロードする
      \item スポンサーを募る
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item 勉強会でまとめがあるとよさそうな情報
    \begin{itemize}
    \item debuild / lintian / dpkg-* シリーズ / dput
    \item git-buildpackage
    \item mentors.debian.net
    \item autopkgtest
    \item salsa CI周り
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

%202201
%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{BOF 2021年の振り返りと2022年の目標}{参加者全員}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{参加者}

\begin{itemize}
  \item dictoss
  \item kenhys
  \item HIROGA
  \item knok
  \item znz
  \item ysaito
  \item yy\_y\_ja\_jp
  \item snmsts
  \item sato\_makoto
\end{itemize}

\subsection{資料}

\begin{itemize}
  \item Debian勉強会参加者の推移
    \begin{itemize}
    \item \url{https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/tokyodebian-team.pages.debian.net/-/blob/master/event-history.txt}
    \end{itemize}
  \item 2021年の目標
    \begin{itemize}
    \item \url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/2021-01_tokyodebian_bof.txt}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{2021年振り返り}

\subsubsubsection{dictoss}

\begin{itemize}
  \item debian勉強会の運営をした
  \item debian 11 bullseyeの翻訳
  \begin{itemize}
    \item インストーラ、リリースノート、インストールガイド、パッケージ説明文（DDTSS）
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{kenhys}

\begin{itemize}
  \item DebConf21発表をした
  \begin{itemize}
    \item \url{https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/debconf2021-online/}
  \end{itemize}
  \item OSS GateオンボーディングでDebianパッケージングのメンターをした
    \begin{itemize}
    \item 新規コントリビューター向けのドキュメントが欲しくなった
    \end{itemize}
  \item Debian勉強会で何回か発表
    \begin{itemize}
    \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会2021年2月
      \begin{itemize}
      \item 「DebianでModSecurityを導入する」
      \item \url{https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/tokyodebian-modsecurity-20210220/}
      \end{itemize}
    \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会2021年5月
      \begin{itemize}
      \item 「DebianでReimbursementの制度を利用するには」
      \item \url{https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/tokyodebian-reimbursement-20210515/}
      \end{itemize}
    \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会2021年7月
      \begin{itemize}
      \item 「OSS Gateオンボーディングの取り組みについて」
      \item https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/ \\ tokyodebian-oss-gate-onboarding-20210717/
      \end{itemize}
    \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会2021年11月
      \begin{itemize}
      \item 「OSS Gateオンボーディング実施報告」
      \item https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/ \\ tokyodebian-oss-gate-onboarding-202111/
      \end{itemize}
    \item OSC Online/Nagoya LT
      \begin{itemize}
      \item \url{https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kenhys/osc2021-online-nagoya-lt-20210529/}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{knok}

\begin{itemize}
\item \url{https://salsa.debian.org/knok}
  \begin{itemize}
  \item namazu2、libsixelをいじっていた
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{znz}

\begin{itemize}
\item Debian勉強会で発表した
  \begin{itemize}
  \item オンライン開催：東京エリア・関西合同Debian勉強会2021年4月
    \begin{itemize}
    \item「systemd 再入門」
    \item \url{https://slide.rabbit-shocker.org/authors/znz/debian-meeting-202104/}
    \end{itemize}
  \item M1 Mac の lima で amd64 が遅かったが v0.8.1 で速くなった
    \begin{itemize}
    \item \url{https://github.com/lima-vm/lima/releases/tag/v0.8.1}
    \item おそらく Improve x86\_64 emulation on aarch64 platform のオプション変更の影響
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{さとう}

\begin{itemize}
\item KOF2021 をオンラインで行いました
  \begin{itemize}
  \item \url{https://www.k-of.jp/2021/}
  \item Zoom+Jitsi Meet をYoutubeに流す形になりました
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{snmsts}

\begin{itemize}
\item エディタ
  \begin{itemize}
  \item lem で生活している（common lisp向け） \url{https://github.com/lem-project/lem}
  \item emacs と比べての感想
    \begin{itemize}
    \item emacs C言語のデバッグをgdbでラインデバッグができて便利。でもエディタでもできる
    \item emacs のtrampが便利で他のエディタにあまりない気がする
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection{2022年にやりたいこと}

\subsubsubsection{kenhys}

\begin{itemize}
\item Debian新コントリビューターガイドを頒布(技術書典12)
  \begin{itemize}
  \item \url{https://techbookfest.org/organization/20900001}
  \end{itemize}
\item Debian勉強会でなにか発表
\item DebConf22参加
\item OSS Gateオンボーディングまたできるとよいと思う
\end{itemize}

\subsubsubsection{knok}

\begin{itemize}
\item 抱えているパッケージをもっとsalsaで管理するように移行したい
\item autopkgtestをきちんと理解して設定したい / debian のモダン CI/CD 関連情報
  \begin{itemize}
  \item \url{https://wiki.debian.org/ContinuousIntegration/autopkgtest}
  \item \url{https://wiki.debian.org/debci}
  \end{itemize}
\item webで動くgpt-2 playgroundを作りたい
  \begin{itemize}
  \item client sideで処理を完結させたい
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{さとう}

\begin{itemize}
\item KOF2022はどうするか、まだ決まっていません
  \begin{itemize}
  \item できればハイブリッド開催にしたい
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsubsection{そのほかの参加者の意見}

\begin{itemize}
\item エディタ話
  \begin{itemize}
  \item lem、emacs、vim、vscode
  \end{itemize}
\item snapで困っており情報求む (ruby)
  \begin{itemize}
  \item debianで使うとubuntuのglibcのバージョンと異なるため、debian側のライブラリを使うsnap rubyの拡張ライブラリがうまく動かない
  \end{itemize}
\item 翻訳
  \begin{itemize}
  \item DDTSS \url{https://ddtp.debian.org/}
  \end{itemize}
\item debianパッケージ作成勉強＋パッケージのアップロードまで
  \begin{itemize}
  \item 初めての人は何から手をつけていいかわからない
    \begin{itemize}
    \item 手元で野良パッケージを作っている人がdebian.orgにパッケージを入れるにはどのような手順で作業を進めればよいのか知りたい
    \item パッケージをアップロードしてくれる人探しとその人とやりとりするコミュニケーションの内容はどんなものか知りたい
    \item パッケージをdebian.orgにアップロードするまでの流れは以下のようになると思う。この流れを勉強会で順番に取り上げて学んでいくのはどうか
      \begin{itemize}
      \item gpgの鍵をつくる
      \item RFP\footnote{\url{https://wiki.debian.org/ITP}  ITPは自分がパッケージをつくります宣言}/ITP\footnote{\url{https://wiki.debian.org/RFP}  RFPは存在しないパッケージを誰か作ってほしいという希望の依頼}のバグ報告を出す
      \item \url{https://mentors.debian.net/} にアカウントを作成して、srcパッケージをアップロードする
      \item スポンサーを募る
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item 勉強会でまとめがあるとよさそうな情報
    \begin{itemize}
    \item debuild / lintian / dpkg-* シリーズ / dput
    \item git-buildpackage
    \item mentors.debian.net
    \item autopkgtest
    \item salsa CI周り
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}


% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
\dancersection{メモ}{}
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 2022年11月23日 \hspace{5mm}  第2版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}
